URL: http://biz.163.com/50114/7/1A2RNJP100020QFA.html


<h>利益集团左右电力体制改革 华东上调超发电价

   　　<p>一个简单的推断是：超发电价的上调，实际上就意味着上网电价上调，“最
   为直接的影响是，销售电价必将再次面临上涨的压力”。

   　　<p>言茂松认为，现在的电力体制改革偏离改革的初衷，渐渐成为利益集团利益
   再分配的过程。

   　　<p>1月4日，浙蕉南发电股份有限公司接到了浙绞∥锛劬值囊环萃ㄖ。

   　　<p>通知称，“统调燃煤发电机组超发电价（超过5500发电利用小时所对应的上
   网电量执行的电价）由原
   来的0.328元／千瓦时（含税）提高至0.338元／千瓦时（含税）”。

   　　<p>两天之后的1月6日，华能国际发布公告表示，根据近日收到的国家发改委文
   件，上海、剿蘸驼憬
   省电厂的超发电价将分别提高至每兆瓦时280元、300元和338元。

   　　<p>由于超发电价的提高可以上溯到2004年6月15日，东电股份的一位人士表现
   眉为兴奋，因为按照初步的测算，上述电价调整将使“2004年公司按合并报表
   诰对黾又饔业务收入约3400万元”。

   　　<p>这对于饱受电煤涨价之苦的发电公司来说，无异于“天降之喜”。

   　　<p>然而，在超发电价上调的背后，却绝非简单，它有可能引发“一连串”事件
   。首先就是销售电价面临上涨的压力。

   　　<h>政策调整姗姗来迟

   　　<p>上海大学教授、电力专家言茂松认为，超发电价政策是以前电力供应过剩时
   制定的政策，到现在才调整，“可以看出目前的电价审批政策已驹对吨秃蟆薄

   　　<p>上网电价中由政府制定的电价又包括计划电价和超发电价两部分。电厂在一
   定计划小时之内的发电量按发改委批准的计划电价执行，超出计划小时以外的发
   电量按超发电价执行。

   　　<p>超发电价由地方发改委一年一定，一般实行分级递减的办法。因此，超发电
   价一般远远低于计划电价的水平。

   　　<p>以华东为例，在这次超发电价调整前，上海、剿铡⒄憬
   统调范围内的燃煤机组，执行国家核定电价的发电利用小时均为5500小时，上海
   、剿铡⒄憬
   、安徽、福建分别为每千瓦时0.375元、0.355元、0.385元、0.33元、0.35元。

   　　<p>而超过国家核定电价发电利用小时的电量分别执行每千瓦时0.26元、0.28元
   、0.328元的超发电价。

   　　<p>超发电价的价格低于计划内上网电价0.1元左右。

   　　<p>从2003年开始，全国特别是华东地区的电力短缺情况开始愈演愈烈，而限制
   电厂发电的超发电价政策，自然已经
   远远不合时宜，但在近两年的时间里，超发电价政策却迟迟保持未动。

   　　<p>在煤价上涨和超发电价严重低于计划电价的情况下，道理很明显：“谁
   发的多，谁
   吃亏”，而在当时，华东地区电力缺口巨大，即使华东境内所有电厂均满负荷运
   作也还是不能满足华东的电力需求。

   　　<p>以江
   苏为例，今年夏季高峰时段电力缺口将超过800万千瓦，电厂想方设法提高机组
   姆⒌纭俺隽Α保不少电厂已创下了新的发电纪录。国电谏壁发电厂是江
   苏省最大的火力电厂，也是江
   苏电网主力电厂。2004年6月3日，其10台机组的日发电量达4038万千瓦时，创下
   了今年日发电量的最高纪录。该厂前5个月发电42.3亿千瓦时，比去年同期多发2
   .1亿千瓦时。国电谏壁发电厂的人士坦承，在当时的情况下，“瞬环ⅲ谁
   就没有乌纱帽。”他说，我们毕竟是国有企业，如果不是有保持社会稳定大局观
   念，没有电厂会愿意在这种情况下多发电。

   　　<h>销售电价面临上涨压力

   　　<p>然而，在当时保大局观念下作出的“牺牲”，到年终算帐时，自然会爆发激
   烈的争吵。而随着煤炭价格的持续上涨，发电企业要求调高上网电价特别是超发
   电价的呼声越演越烈。

   　　<p>言茂松认为，此次超发电价上调姗姗来迟，暴露出目前的电价审批体制已经
   严重不合时宜，反应速度过慢，严重滞后于市场变化。而每一次的电价调整，只
   是“头痛医头，脚痛医脚”。

   　　<p>虽然超发电价上涨缓解了电厂的压力，但随之而来的结果却让人担忧。

   　　<p>电监会的一份研究报告指出，到2006年，伴随着新建发电机组相继投入运行
   ，全国缺电的形势将得到进一步缓解。言茂松担心，到那时，处于上升通道的上
   网电价必将再次面临尴尬。

   　　<p>而且一个简单的推断是：超发电价的上调，实际上就意味着上网电价上调，
   “最为直接的影响是，销售电价必将再次面临上涨的压力”。

   　　<p>因为电网公司的盈利空间来自于上网电价与销售电价之差，超发电价的提高
   ，必然导致电网公司的经
   营压力增大，而在销售电价保持不变的情况下，就意味着电网公司的利润受到了
   挤压。

   　　<p>而且，近两年来特别是在厂网分开以后，电网公司的利润，从报表上反映出
   的信息是，仅仅是“微利”。以2003年为例，整个国网系统实现利润41.6亿元，
   资产总额8576亿元；资产负债率61.8%，以此推算的利润率为0.49%.

   　　<p>然而，在电网公司利润下滑，甚至部分省网公司出现亏损的情况下，电力企
   业高管不菲的年薪，电力企业职工远高于社会平均水平的福利待遇，以及电网企
   业层出不穷的腐败案件，则与此形成了强烈的对比。

   　　<p>但不论怎么说，言茂松认为，上网电价上涨，再加上煤电联动政策的执行，
   必将严重挤压电网公司本不丰厚的利润空间，而这样的结果显然是电网公司所不
   愿意承受的。

   　　<p>所以，结果只有一个，“销售电价必将面临再次上涨”。

   　　<h>利益集团左右电改电价

   　　<p>是一扇窗口，一斑窥豹。言茂松认为，现在的电力体制改革偏离改革的初衷
   ，渐渐成为利益集团利益再分配的过程。

   　　<p>从超发电价的上涨，到上网电价的上涨，以及预期的销售电价的上涨，所有
   这些的承受者不是发电公司，更不会是电网公司，而是所有的终端电力消费者。

   　　<p>在电力改革真正实施以前，发电企业的上网电价都是由发改委物价部门制定
   的。定价的原
   则主要是在核定电厂发电成本、各项费用及还贷支出的基础上，以保证电厂获得
   一定的内部收益率为原
   则来倒推计算电价。因此，以往的上网电价没有一个统一的市场价格水平，而是
   一厂一价，甚至是一台机组一个电价，上网电价的透明度也较低。

   　　<p>可以说以前的电价政策是典型的成本定价，不论电厂的运行成本如何。在这
   样的定价栽蛳拢电厂“旱涝保收”，提高效率、降低成本的动力不大。

   　　<p>所以，作为电改的纲领性文件“五号文件”明确规定，电价改革的首要目标
   就是要在发电环节引入竞争，使上网电价由政府定价向市场定价逐渐过渡。

   　　<p>但从目前来看，虽然电力体制改革已经
   持续了两年多的时间，目前的电价调整仍然并不符合“五号文件”的要求，言茂
   松说，“电价的上涨，只是械髁死益集团间的利益分配”。

   　　<p>言茂松反问，在电价轮番上涨的过程中，发电企业、电网企业在降低运营成
   本，提高经
   营效率上，又取得了多少的成果？而这，“才是电力体制改革的初衷”。

   　　<p>但华东电网公司一位参与电价政策改革的人士认为，电价是否一定要由成本
   定价过渡到效率定价，还需要探讨，“因为公平和效率一直就是难以协
   调的问题，特别是像电力这种关系到国计民生的行业”。

   　　<p>而对于电改渐渐成为利益再分配的过程的观点，该人士付之一笑：“这样的
   说法没有道理，所有的改革难道不都是利益再分配的过程吗？”（姚峰
   上海报道）
   赵慧
